第一章 信息检索概述

1. 如果需要检索某位作者的文献被引用的情况，应该使用（）检索。
A. 分类索引
B. 作者索引
C. 引文索引
D. 主题索引
答案：C

2. 下列哪种文献属于一次文献（）。
A. 期刊论文
B. 百科全书
C. 综述
D. 文摘
答案：A

3. 根据国家相关标准，文献的定义是指"记录有（）的一切载体"。
A. 情报
B. 信息
C. 知识
D. 数据
答案：C

4. 下列哪种文献属于二次文献（）。
A. 专利文献
B. 学位论文
C. 会议文献
D. 目录
答案：D

5. 下列哪种文献属于三次文献（）。
A. 图书
B. 学位论文
C. 年鉴
D. 会议文献
答案：C

6. 下列选项中属于连续出版物类型的选项有（）。
A. 图书
B. 学位论文
C. 科技期刊
D. 会议文献
答案：C

7. 纸质信息源的载体是（）。
A. 光盘
B. 缩微平片
C. 感光材料
D. 纸张
答案：D

8. 以刊载新闻和评论为主的文献是（）。
A. 图书
B. 报纸
C. 期刊
D. 会议文献
答案：B

9. 利用文献末尾所附参考文献进行检索的方法是（）。
A. 倒查法
B. 顺查法
C. 引文追溯法
D. 抽查法
答案：C

10. 至少由一种文档组成，并能满足某一特定目的或某一特定数据处理系统需要的一种数据集合，称为（）。
A. 数据库
B. 记录
C. 字段
D. 文档
答案：A

11. 广义的信息检索包含两个过程（）。
A. 检索与利用
B. 存储与检索
C. 存储与利用
D. 检索与报道
答案：B

12. 狭义的专利文献是指（）。
A. 专利公报
B. 专利目录
C. 专利说明书
D. 专利索引
答案：C

13. 中国国标准的代码是（）。
A. GB
B. CB
C. ZG
D. CG
答案：A

14. 以下检索出文献最少的检索式是（）。
A. a and b
B. a and b or c
C. a and b and c
D. (a or b) and c
答案：C

15. 从概念之间的关系和检索策略的常识判断，（）是符合逻辑的。
A. 世界贸易组织 OR WTO
B. 世界贸易组织 AND WTO
C. bank OR company
D. bank AND company
答案：A

16. 文摘、题录、目录等属于（）。
A. 一次文献
B. 二次文献
C. 零次文献
D. 三次文献
答案：B

17. 以作者本人取得的成果为依据而创作的论文、报告等，并经公开发表或出版的各种文献，称为（）。
A. 零次文献
B. 一次文献
C. 二次文献
D. 三次文献
答案：B

18. 一次文献、二次文献、三次文献是按照（）进行区分的。
A. 内容的公开次数
B. 原创的层次
C. 印刷的次数
D. 评论的次数
答案：A

19. 手稿、私人笔记等属于（）文献，辞典、手册等属于（）文献。
A. 一次，三次
B. 零次，二次
C. 零次，三次
D. 一次，二次
答案：C

20. 按照出版时间的先后，应将各个级别按照先近后远的顺序排列成（）。
A. 三次文献、二次文献、一次文献
B. 一次文献、三次文献、二次文献
C. 一次文献、二次文献、三次文献
D. 二次文献、三次文献、一次文献
答案：C

21. （）的主要功能是检索、通报、控制一次文献，帮助人们在较短时间内获取较多的文献信息。
A. 零次文献
B. 二次文献
C. 一次文献
D. 三次文献
答案：B

22. 从文献的（）角度区分，可将文献分为印刷型、缩微型等。
A. 内容的公开次数
B. 载体类型
C. 出版类型
D. 公开程度
答案：B

23. 具有固定名称、统一出版形式和一定出版规律的定期或不定期的连续出版物，称为（）。
A. 图书
B. 会议文献
C. 学位论文
D. 期刊
答案：D

24. 利用文献后面所附的参考文献进行检索的方法称为（）。
A. 追溯法
B. 直接法
C. 抽查法
D. 倒查法
答案：A

25. 逻辑运算符包括（）。
A. 逻辑与
B. 逻辑或
C. 逻辑非
D. A,B和C
答案：D

26. 如果希望查找"玻璃复合薄膜的研究"这个课题相关的文献，较好的检索词应该是（）。
A. 玻璃，复合，薄膜，研究
B. 玻璃，复合，薄膜
C. 复合，薄膜，研究
D. 玻璃，薄膜，研究
答案：B

27. 《中国学术期刊全文数据库》中选择作者字段，输入"方志"，选择"模糊匹配"控制，系统给出的检索结果不可能包含有作者姓名为（）。
A. 方志成
B. 成方志
C. 方志
D. 方成志
答案：D

28. 若想在《中国学术期刊全文数据库》中提高检索结果的查准率，可使用（）。
A. 在结果中检索
B. 优先算符
C. 或者
D. 位置检索
答案：A

29. CNKI数据库的全文阅读格式有两种，其中一种是（）。
A. CAJ
B. IMAG
C. JPG
D. BMP
答案：A

30. 如果希望查找"大数据在自动驾驶中的应用研究"这个课题相关的文献，较好的检索词应该是（）。
A. 大数据，自动驾驶研究
B. 大数据，应用，研究
C. 大数据，自动驾驶，应用
D. 大数据，应用，研究
答案：C

31. 具有概念交叉限定关系的两个检索词之间应该使用（）。
A. 逻辑或
B. 逻辑非
C. 逻辑与
D. 优先
答案：C

32. 《中国学术期刊全文数据库》中，在单逻辑检索的摘要字段中输入检索词"经济"检索的基础上，再在篇名字段中输入"全球化"选"在结果中检索"再行检索。这个检索过程可以策略表示为（）。两次检索后，检索范围（）了。
A. 摘要字段：经济*篇名字段：全球化，扩大
B. 摘要字段：经济*篇名字段：全球化，缩小
C. 摘要字段：经济+篇名字段：全球化，扩大
D. 摘要字段：经济+篇名字段：全球化，缩小
答案：B

33. ISSN的作用相当于（）。
A. 篇名
B. 索刊号
C. 刊名
D. 原文出处
答案：C

34. （多选）A文献和B文献共同参考了C文献，则对于A文献来说，B文献属于（）；后来，A文献和D文献又被E文献引用，则对于A文献来说，D文献属于（）。
A. 共引文献
B. 同引文献
C. 参考文献
D. 同被引文献
答案：BD

35. ISBN是（）。
A. 国际标准刊号
B. 国际标准书号
C. 连续出版物代码
D. 国内统一刊号
答案：B

36. 提高查全率的策略不包含（）。
A. 减少检索项
B. 增加检索项
C. 用上位词代替下位词
D. 采用中英文扩展
答案：B

37. 数据库检索中，常用字段title-abstr-key是表示（）。
A. 题名-作者-关键字
B. 题名-作者-摘要
C. 作者-摘要-关键字
D. 题名-摘要-关键字
答案：D

38. 下列文献哪个"参考文献"的格式著录是正确的（）。
A. [1]刘付芬,黄银安,青少年网瘾对家庭经济危害的分析及对策,《消费导刊》,2010年第8期,25-28页
B. [1]刘付芬,黄银安,青少年网瘾对家庭经济危害的分析及对策,《消费导刊》,2010(8),25-28
C. <1>刘付芬,黄银安,青少年网瘾对家庭经济危害的分析及对策.消费导刊,2010(8),25,28
D. [1]刘付芬,黄银安.青少年网瘾对家庭经济危害的分析及对策[J].消费导刊,2010(8),25-28
答案：D

39. 为便于计算机识别记录的各个字段，每个字段都设有字段标识符，下列哪个字段的标识符叙述是正确的（）。
A. TI是题名的标识符
B. AB是关键字的标识符
C. AU是摘要的标识符
D. AF是著者的标识符
答案：A

40. 在百度中欲在特定的站点"新浪网"(www.sina.com)中搜索关于"公司治理"方面的文献信息，其检索格式为（）。
A. 公司治理 intitle:www.sina.com
B. 公司治理 site:sina.com
C. 公司治理 inurl:www.sina.com
D. 公司治理 filetype:www.sina.com
答案：B

41. 如果需要检索某位作者的文献发表情况，应该使用（）检索。
A. 分类索引
B. 作者索引
C. 引文索引
D. 主题索引
答案：B

42. 文献按载体形式可分为印刷型、缩微型、声像型和（）。
A. 甲骨型
B. 金石型
C. 电脑型
D. 机读型
答案：D

43. 布尔逻辑算符通常的运算顺序是（）。
A. 有括号时，括号内的先执行；无括号时NOT>AND>OR
B. 有括号时，括号内的先执行；无括号时NOT>OR>AND
C. 有括号时，括号内的先执行；无括号时AND>NOT>OR
D. 有括号时，括号内的先执行；无括号时AND>OR>NOT
答案：A

44. 百度搜索中能实现精确匹配查询的是（）。
A. 单引号'
B. 中括号[]
C. 双引号"
D. 大括号{}
答案：C

45. 每个被收录的网页，在百度上都存有一个纯文本的备份，称为（）。
A. 百度文档
B. 百度相似搜索
C. 百度快照
D. 百度百科
答案：C

46. 一般来说，关键词出现在文献的不同字段表达的相关性不同，以表达的相关性从强到弱排序为（）。
A. 关键词>标题>摘要>正文
B. 关键词>摘要>正文>标题
C. 标题>关键词>摘要>正文
D. 标题>摘要>关键字>正文
答案：C

47. （）是指通过文献信息资料的篇名内容进行检索的途径。
A. 题名检索途径
B. 作者检索途径
C. 分类检索途径
D. 主题检索途径
答案：A

48. 使用截词符构造下列要求的检索表达式，请写出能够查出倒数第二字符为e的所有单词相应的检索词表达式为（���。
A. *e*
B. ?e*
C. ?e?
D. *e?
答案：D

49. 在计算机检索中，不属于同一概念的同义词扩展方法有（）等。
A. 学名或俗名
B. 简称和全称
C. 上位和下位
D. 术语和代码
答案：C

50. 如果需要检索某位作者的文献被引用的情况，应该使用（）检索。
A. 分类索引
B. 作者索引
C. 引文索引
D. 主题索引
答案：C

51. 利用图书馆的数据库检索期刊论文时，可供选择的中文数据库是（）。
A. 超星数字图书馆
B. 万方学位论文
C. 国研网
D. 维普科技期刊
答案：D

52. 狭义的专利文献是指（）。
A. 专利公报
B. 专利目录
C. 专利说明书
D. 专利索引
答案：C

53. 期刊论文记录中的"文献出处"字段是指：（）。
A. 论文的作者
B. 论文作者的工作单位
C. 刊载论文的期刊名称及年卷期、起止页码
D. 收录论文的数据库
答案：C

54. （多选）广义的专利文献包括（）。
A. 专利说明书
B. 专利申请书
C. 专利公报
D. 专利文摘
答案：ABCD


56. 科学引文索引的缩写为（）。
A. EI
B. SCI
C. CA
D. CSSCI
答案：B

57. ISBN是（）的缩写。
A. 国际标准刊号
B. 国际标准书号
C. 连续出版物代码
D. 国内统一刊号
答案：B

58. ISSN是（）的缩写。
A. 国际标准刊号
B. 国际标准书号
C. 连续出版物代码
D. 国内统一刊号
答案：C

59. 下列哪种图书不属于工具类图书？（）
A. 科技专著
B. 字典
C. 手册
D. 年鉴
答案：A

60. 文献的基本要素有（）。
A. 知识内容和载体材料
B. 知识内容、信息符号和载体材料
C. 信息符号和载体材料
D. 知识内容和载体材料
答案：B

61. 以下对专利的四种论述，哪一个是正确的？（）
A. 专利是指一个国家授予创造发明人在以后的时间内对该发明创造的独占实施权，包括专利产品的生产、使用和销售
B. 专利是指一个国家授予创造发明人在一定时间内对该发明创造的独占实施权，包括专利产品的生产、使用和销售
C. 专利是指一个国家授予创造发明人在一定时间内对该发明创造的独占实施权，包括专利产品的生产、使用和销售，一旦申请，受保护的范围为全球范围
D. 只有新的、水平较高的，能在工业上制造的产品或使用方法，才可以申请专利
答案：B

62. 关于学位论文及其数据库的描述错误的是（）。
A. 学位论文研究内容新，时代性、实用性强，有很高的信息价值
B. 我国有学士学位论文、硕士学位论文、博士学位论文三种类型，学位论文数据库都包含博硕学位论文和学士学位论文
C. 开发学位论文数据库有利于最大限度挖掘学位论文的利用价值
D. 开发学位论文数据库有利于保存和提供历史素材
答案：B

63. 下列哪一种文献提供了检验商品的通用依据？（）
A. 专利
B. 科技报告
C. 标准
D. 会议录
答案：C

64. 概念（）之间属于上下位关系。
A. 词典与辞典
B. 薪俸与工资
C. 小说与故事
D. 古代与汉代
答案：B

65. 若想排除某概念，以缩小检索范围，可使用（）算符。
A. 逻辑"与"
B. 逻辑"非"
C. 逻辑"或"
D. 优先
答案：B

66. 利用baidu搜索信息时，要将检索范围限制在网页标题中，应该使用的语法是（）。
A. site:
B. intitle:
C. inurl:
D. info:
答案：B

67. 在大多数情况下，检索的目的是为了找到（），而不是"答案"。
A. 相关文献
B. 相关信息
C. 相关数据
D. 相关结果
答案：A

68. 在检索中，常常使用"red col*"的检索方式，这种方式称为（）。
A. 布尔检索
B. 临近检索
C. 截词检索
D. 相关检索
答案：C

69. 在检索中，常常使用"computer network"检索方式，即：将两个以及以上的词用双引号括起来，这种方式称为（）。
A. 布尔检索
B. 临近检索
C. 截词检索
D. 精确检索
答案：D

70. （）属于文献的外部特征。
A. 作者
B. 关键字
C. 摘要
D. 主题
答案：A

71. （）属于文献的内部特征。
A. 关键字
B. ISSN
C. 刊名
D. 出版日期
答案：A

72. 外部特征用于（）。
A. 获得特定文献
B. 获得特定知识
C. 获得相关文献
D. 获得相关知识
答案：A

73. 内部特征用于（）。
A. 获得特定文献
B. 获得特定知识
C. 获得相关文献
D. 获得相关知识
答案：D

74. 在下列哪种检索工具中可以得到历年的统计数据？（）
A. 词典
B. 百科全书
C. 年鉴
D. 手册
答案：C

75. 中国知网学术期刊库专业检索中，输入"TI='北京' and KY='奥运会'"可检索到的是（）。
A. 篇名包括"北京"或者关键词包括"奥运会"的所有文章
B. 关键词包括"北京"并且标题包括"奥运会"的所有文章
C. 地址包括"北京"并且关键词包括"奥运会"的所有文章
D. 篇名包括"北京"并且关键词包括"奥运会"的所有文章
答案：D

76. 二次检索指的是（）。
A. 第二次检索
B. 检索了一次之后，结果不理想，再检索一次
C. 在上一次检索的结果集上进行的检索
D. 与上一次检索的结果进行对比，得到的检索
答案：C

77. （多选）请问，以下这篇文献属于哪种文献类型？李建明.全球化与中国卫生发展战略[D].复旦大学,2005。
A. 学位论文
B. 图书
C. 期刊论文
D. 会议论文
答案：AD

78. 文摘中检索老龄社会，且作者为王晓锋的文献，检索表达式应为？（）
A. AB=老龄社会 AND LA=王晓锋
B. PY=老龄社会 AND AU=王晓锋
C. AB=老龄社会 AND AU=王晓锋
D. AN=老龄社会 AND AB=王晓锋
答案：C

79. 逻辑表达式：电厂职工 not (退休 and 女性)的检索结果是？（）
A. 退休女性的文献
B. 电厂职工的文献
C. 退休电厂职工的文献
D. 检索出除退休女性以外的电厂职工的文献
答案：D

80. (多选)利用图书馆的数据库检索期刊论文时，可供选择的中文数据库是（）。
A. 超星数字图书馆
B. 万方学位论文
C. 国研网
D. 维普科技期刊
E. 中国知网
答案：ABDE

81. (多选)如果对某个课题进行检索时，可选的检索字段有（）。
A. 关键词
B. 作者
C. 刊名
D. 题名
E. 摘要
答案：ADE

82. (多选)二次文献又称检索工具，包括（）。
A. 书目
B. 百科
C. 索引
D. 文摘
E. 统计数据
答案：ACD

83. (多选)下列选项中属于特种文献类型的有（）。
A. 报纸
B. 图书
C. 科技期刊
D. 标准文献
答案：CD

84. (多选)下列选项中不属于特种文献类型的有（）。
A. 报纸
B. 图书
C. 科技期刊
D. 标准文献
答案：AB

85. (多选)在计算机检索中，同一概念的同义词扩展方法有（）等。
A. 学名或俗名
B. 简称和全称
C. 上位和下位
D. 术语和代码
答案：ABD

86. (多选)概念（）之间属于上下位关系。
A. 家用电器与电视机
B. 局域网与LAN
C. 计算机与电脑
D. 硅酸盐与陶瓷
答案：AD

87. (多选)（）的基本作用是扩大检索范围，增加命中篇数，提高查全率。
A. 逻辑或
B. 括号运算符
C. 逻辑与
D. 截词
答案：AD

88. (多选)（）的基本作用是缩小检索范围，减少命中篇数，提高查准率。
A. 逻辑或
B. 括号运算符
C. 逻辑非
D. 逻辑与
答案：BCD

89. (多选)通过百度查得的结果过多，可通过（）方法，优化检索结果。
A. 词组检索
B. 字段限定
C. 增加同义词
D. 使用短语
答案：ABD

90. (多选)如果检索结果过少，查全率很低，需要调整检索范围，此时，调整检索策略的方法有（）等。
A. 在词干相同的单词后使用截词符"?"
B. 用逻辑或、或截词增加同族概念
C. 用字段算符或年份增加辅助限制
D. 用"在结果中检索"增加限制条件
E. 找出词干的上位词
答案：ABE


91. (多选)如果检索有关多媒体网络传播方面的文献，检索式为（）。
A. 多媒体and网络传播
B. 多媒体+网络传播
C. 多媒体or网络传播
D. 多媒体*网络传播
答案：AD


92. （多选）以下哪项不是中国期刊全文数据库的检索字段（）。
A. 作者
B. 第一作者
C. 基金
D. 分子式
答案：CD



